**後冷泉天皇**（；[萬壽](../Page/萬壽.md "wikilink")2年[八月初三](../Page/八月初三.md "wikilink")（1025年8月28日）
-
[治曆](../Page/治曆.md "wikilink")4年[四月十九日](../Page/四月十九日.md "wikilink")（1068年5月22日）），為[日本第](../Page/日本.md "wikilink")70代天皇（在位:1045年
- 1068年）。諱**親仁**（）。

父[後朱雀天皇](../Page/後朱雀天皇.md "wikilink")。母[藤原道長之女](../Page/藤原道長.md "wikilink")──[藤原嬉子](../Page/藤原嬉子.md "wikilink")。乳母為[紫式部之女](../Page/紫式部.md "wikilink")[大貳三位](../Page/大貳三位.md "wikilink")。

## 略歷

萬壽2年（1025年）8月3日誕生，2日後生母[東宮妃嬉子即逝世](../Page/東宮妃.md "wikilink")。[長元](../Page/長元.md "wikilink")9年（1036年）2月22日親王宣下。[長曆元年](../Page/長曆.md "wikilink")（1037年）7月2日行元服禮並敘三品。同年8月17日被立為[皇太子](../Page/皇太子.md "wikilink")。[寬德](../Page/寬德.md "wikilink")2年（1045年）4月8日即位。治曆4年（1068年）4月19日崩御，享年44歲。

後冷泉天皇以兩位藤原氏一族的女子為皇后，其中藤原歡子生下了皇子卻在出生當日夭折，因而後冷泉天皇死後沒有皇子能繼位，於是由異母弟即位為後三条天皇，由於後三条天皇與藤原氏關係較為疏遠，再加上自從後冷泉天皇的生母藤原嬉子逝世後，宮中所有藤原氏的女子就沒有人能夠懷孕，因此造成藤原氏一族的權力衰退。

## 后妃・皇子女

後冷泉天皇是日本歷代天皇中唯一**三-{后}-並立**的天皇。在後冷泉天皇之後的[鳥羽天皇](../Page/鳥羽天皇.md "wikilink")、[二条天皇與](../Page/二条天皇.md "wikilink")[後堀河天皇也都有三名皇后](../Page/後堀河天皇.md "wikilink")，但三位皇后的在位期間相互交錯，後冷泉天皇則三-{后}-並存。

章子內親王入宮最早，為中宮。後藤原寬子入宮，依慣例較早入宮的章子將成為名義上地位較高的皇后並由寬子成為中宮，但章子希望保留中宮身分，因此由寬子成為皇后。[治曆](../Page/治曆.md "wikilink")4年（1068年）4月，在後冷泉天皇逝世前夕，-{[准后](../Page/准后.md "wikilink")}-[女御藤原歡子成為皇后](../Page/女御.md "wikilink")。歡子成為皇后後，依入宮順序，三-{后}-的身分改為：中宮章子為[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")、寬子皇后為中宮，歡子仍稱皇后。改號後2日，後冷泉天皇逝世。

  - [皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")：[章子內親王](../Page/章子內親王_\(後一條天皇女\).md "wikilink")（1026-1105）
    - [後一条天皇第一皇女](../Page/後一条天皇.md "wikilink")
  - [中宮](../Page/中宮.md "wikilink")：[藤原寬子](../Page/藤原寬子.md "wikilink")（1036-1127）
    - 關白[藤原賴通長女](../Page/藤原賴通.md "wikilink")
  - [皇后](../Page/皇后.md "wikilink")：[藤原歡子](../Page/藤原歡子.md "wikilink")（1021-1102）
    - 關白[藤原教通次女](../Page/藤原教通.md "wikilink")
      - 皇子（1049、即日夭折）

[Category:平安時代天皇](../Category/平安時代天皇.md "wikilink")
[Category:1025年出生](../Category/1025年出生.md "wikilink")
[Category:1068年逝世](../Category/1068年逝世.md "wikilink")